% @Difficulté 1
% @Source DNB
% @Niveau 2nde 
% @Theme Calculs numériques
% @SousTheme Pourcentages et proportions
\begin{exercice}[Source=DNB] 
%pondichéry, 04/12 
La note de restaurant suivante est partiellement effacée.  \\
Retrouver les éléments manquants.
\begin{center}
\begin{tabularx}{0.8\linewidth}{|X>{\raggedleft \arraybackslash}X|}\hline
\multicolumn{2}{|c|}{RESTAURANT \og la Gavotte \fg }\\ \hline
4 menus à 16,50~€ l'unité	& \ldots \\ 
1 bouteille d'eau minérale 		&\ldots\\ 
3 cafés à 1,20~€ l'unité	&\ldots\\  
\textbf{Sous total} 			&\ldots\\ 
Service 5,5\:\% du sous total 	&4,18~€\\ 
\textbf{Total} 					&\ldots\\ \hline
\end{tabularx}
\end{center}
\end{exercice}



\begin{Solution}
On complète le tableau.\\
Comme $5,5$ \% du sous-total est égal à 4,18 €, en notant $s$ le sous total, on obtient l'égalité : 

 $0,055\times s  = 4,18$\\
  soit $s = \dfrac{4,18}{0,055}$\\
  soit $s = 76$~€

La bouteille d'eau coûte donc :

$76 - (66 + 3,60) = 76 - 69,60 = 6,40$ €
\begin{center}
\begin{tabularx}{0.5\linewidth}{|X>{\raggedleft \arraybackslash}X|}\hline
\multicolumn{2}{|c|}{RESTAURANT \og la Gavotte \fg }\\ \hline
4 menus à 16,50~€ l'unité	& 66 € \\ 
1 bouteille d'eau minérale 		&6,40 €\\ 
3 cafés à 1,20~€ l'unité	&3,60 €\\  
\textbf{Sous total} 			&76 €\\ 
Service 5,5\:\% du sous total 	&4,18~€\\ 
\textbf{Total} 					&80,18 €\\ \hline
\end{tabularx}
\end{center}
\end{Solution}


\begin{Indice}
	Commencez par calculer le sous-total. On sait que $5,5$ \% du sous-total est égal à 4,18 €.
\end{Indice}

\begin{Reponse}
Sous-total : $76$ €\\
Bouteille d'eau : $6,40$ €
\end{Reponse}